四川山崩，立法會又要課金啦

一億走唔甩啦
每次天災就係班官發達既時候

一億 碎銀咋喎
豪畀佢啦

四川汶川大地震發生至今已8年，全國總捐款超過650億元（人民幣‧下同），惟至今只有約150億公布了使用詳情，佔總額約23%，其餘近8成約501億捐款去向未明。民政部早前承諾建立網上平台，交代捐款用途，至今仍未落實。輿論批評災後連番爆出官員侵吞款項及物資，但內地當局和接收捐款的組織均未詳細交代捐款去向，不負責任，使民眾難以放心再捐款。

北京清華大學「汶川地震善款流向」研究報告指出，截至08年11月，全國捐款總額達652億元，研究團隊估算8成捐款最終交由政府部門去使用，當中包括直接捐給各地政府的捐款，以及各地紅十字會、慈善機構所收得的款項。

數據顯示，單是四川省政府接收捐款超過200億，包括省財政廳接受港府捐出的9.1億港元捐款，但官方只公布了約96億捐款去向，佔總受捐額不足一半。四年前，時任副省長魏宏表示，未交代去向的捐款用途與老百姓生活有關，如興建學校、醫院等。

不過，汶川地震後1年，就已連番爆出官員挪用救災款物。四川紀委會09年指，有246名官員涉侵吞重建公款，內地審計當局亦於翌年揭發3.2億元重建資金被挪用。此外，四川汶川縣政府還斥巨額將被夷為平地的映秀鎮包裝成國家5A級旅遊景區，被批評做法可恥。

另全國紅十字系統截至11年，共接收救災款物近200億，但只有紅十字總會接受的約43億款項有交代去向。同年，「郭美美炫富」事件爆出，更引發民眾質疑紅十字會接收的捐款用途是否得當，總會秘書長王汝鵬承諾建立網上平台交代捐款去向，但平台其後被發現隱瞞部分汶川地震捐款資料，現時更已關閉。

民政部於汶川地震後，曾表示會成立網上平台，詳細交待捐款去向和落實了的項目，平台原定於09年面世，但至今仍未落實。有輿論指，內地當局和慈善機構接受捐款，有責任交代捐款用途，否則只會令捐款者失去信心。